廣東開賣無居民海島使用權 1.54萬人仔當「島主」

海島出讓在珠海已有先例，珠海三角島是廣東首個通過掛牌出讓使用權的無居民海島。（互聯網圖片）

國外明星富豪更熱衷於買島，小島早就成為富豪名流娛樂明星保護隱私體驗清靜生活的絕佳去處。尊尼特普、米路吉遜及尼古拉斯基治都是「島主」。

想遠離塵囂，像《射雕英雄傳》里的東邪黃藥師找個無人小島與世隔絕當島主或不再是夢。《廣東省自然資源廳關於無居民海島使用權市場化出讓辦法（試行）》（下稱《辦法》）已得到省政府同意，並正式印發。《辦法》明確廣東無居民海島使用權下月可市場化出讓，並將於5月10日起實施。

其實國家早有海島使用權出讓案例，一年使用權出讓費用更低至1.54萬（人民幣，下同），不過買島容易養島難，政府批出的使用權亦有限制經營範疇。（文：胡夢然）

由《辦法》提出省政府審批許可權內，以招標、拍賣或掛牌方式出讓（市場化出讓）無居民海島使用權，主要適用於旅遊娛樂、交通運輸、工業倉儲及漁業等經營性用島。

根據名錄，珠海可開發利用的無居民海島共有八個，分別是：二洲島、小蜘洲、三角島、大九洲、杧仔島、三角山島、大三洲及小三洲。而面積最大的要屬二洲島，有八平方公里之大，其餘的海島均在一平方公里以下。

珠企豪擲22億承包珠海三角島

海島出讓在珠海已有先例，珠海三角島是廣東首個通過掛牌出讓使用權的無居民海島。承包下「三角島」的是珠海九控藍色海洋旅遊發展有限公司，總投資22億元，已在去年獲得該島的不動產權證書。

三角島有著天然的資源優勢，擁有一公里長的海灘，島西部的主峰三角峰可覽全島景觀。地理位置優越，從珠海、澳門出發船程約20分鐘，距香港、深圳約50分鐘船程。該公司表示，計劃用五年時間將「三角島」開發成科教旅遊島，建成后，預計年接待遊客量可達到100萬人次。

最長開發使用年限為50年

海島同房地產一樣，都可獲得不動產登記證。不止企業，個人亦可開發海島，早在去年，珠海便有相關規定公布，對如何申請開發利用無居民海島作出了較為詳細的規範和指引。申請開發無居民海島的單位及個人，首先需編制無居民海島開發利用具體方案、項目論證報告，再向海洋行政主管部門提出申請。審核後，逐級上報省人民政府或者國務院批准。獲得批復後進行登記，便可以領取不動產權屬證書。在國內，無居民海島最長開發使用年限為50年。

一年最低使用金約為1.54萬元

若單輪國內海島的使用權價格，其實並非高不可攀，根據財政部和國家海洋局的規定，無居民海島使用權出讓最低價=使用權出讓面積×使用年限×使用權出讓最低價標準。

以一座一公頃（比標準足球場稍大）的小島為例，如果這座島位於珠海（二等），用作旅遊娛樂用島，對該島的改造程度在10%以下（輕度利用），則整座島一年的最低使用金約為1.54萬元。

在這個最低價基礎上，有關部門再對海島上的資源價值進行評估，最終形成出讓價。相對來説，這個價格並不會高不可攀。

買島容易養島難

但事實上，擁有私人海島並不如講上去那麼輕鬆，各種形形色色的規定提高了個人擁有無人海島的門檻。所謂買島容易養島難，開發燒錢便是個「無底洞」，在中國，獲得海島不動產權證，則意味著同時還需承擔巨額的投資承諾。

如同上文提到的，買島之前需向相關部門提交開發利用具體方案，且開發項目必須符合海島的功能定位，如某個島定位是林業用島，便不能拿來開發旅遊度假村。另外，買下海島兩年內便要投資，若兩年內沒有按方案落實，使用權就會被收回。

神秘的圈子─中國島主聯盟

海島屬於不可再生的稀缺資源，隨著國內旅遊市場的發展，開發「水清沙白」的海島聽上去便充滿誘惑力。即便困難重重，但已經有人開始嘗試尋找屬於自己的「桃花島」。

國內有個神秘的圈子─中國島主聯盟，其盟主林東被業內譽為中國私人島嶼投資第一人，名下島嶼便達20餘座，但並非都是海島，多為湖島。該聯盟已聚集起逾200位島主，其中華人島主佔三分之二。

林東曾表示，以投資為目的的話，海島開發需要投入大量的資金，且回報率不明朗，大多數島主還是持觀望態度。

「買島的時候要關注的方面不少，如淡水狀況、電力如何取得、島上氣候及地形地貌等。」林東在接受內媒採訪時曾表示：「相比陸地資產，海島承擔的風險更大，拿災害來說，一場颱風幾千萬的投資就沒有了。」

外國名人買島避狗仔隊

其實國外明星富豪更熱衷於買島，隨著狗仔隊八卦風氣盛行，小島早就成為富豪名流娛樂明星保護隱私體驗清靜生活的絕佳去處。2005年，尊尼特普為拍攝《加勒比海盜2》在巴哈馬住了四個月。第二年影片在全球熱映時，他就宣布和家人遷居至此，並在這裡買下了一個價值300萬美金的海島。

尼古拉斯基治在巴哈馬南部亦座私人島嶼Leaf Cay價值300萬美金。島內的設置全部都由他本人參與設計。

另外，曾主演《勇敢的心》的另一荷里活男星米路吉遜在2004年歷經3個多月的審批，花費1500萬美元購買了位於斐濟約8.4平方英里的Mago島。

最長年限

alex , alan ada ronald joey amy 夾錢買

想買 反正香港都買唔到樓
去島仔過退休生活算

你發展的好再強行收返

btw香港島幾錢

得可以打錯做的，肯定係強國拼音輸入法

得同的都係竹戈

香港島無幾萬億都買唔起

佢自己就用強國拼音 如果唔係點知

唔係又點會收你咁平